﻿---
title: 股價高低怎麼看!本益比估價法。
date: 2020-02-014 00:00  
tag:
 - 股票投資
thumbs:
- /images/investor/2882pe2.png

---

在"有錢人想的和你不一樣"一書中說到，"用便宜的價格買進優質的股票就是獲利的保證"，

但是怎樣才算優質?(本文先不談)

怎樣又算便宜的價格呢?

今天就來談談如何找出便宜價格的方法之一，本益比估價法。

* * *

# 一. 本益比（P/E Ratio）是什麼?

本益比代表當前股價是公司一年獲利的幾倍。

也就是當前股價，在買入後不贖回，需要放幾年才能回本。

所以理論上本益比越低，越快回本。

但實際上任何股票都要先經過體質分析的再來估價才有意義。

>公式:本益比(P/E)=股價/EPS

【詳解請參閱】
[基本面分析，認識本益比、股東權益報酬率ROE及資產報酬率ROA!](/investor/20200202-i-2/)

* * *

# 二. 適合使用本益比估價法的股票

獲利穩定，產業成熟且體質良好的非景氣循環股適合使用。
或是營收獲利每年穩定成長的成長型股票。

## 1.獲利穩健或成長才適用

獲利波動大，今年賺明年賠，本月賺下個月賠的公司股票並不適用，

因為獲利不穩定無法用本益比推算合理回本時間，

也就無法用本益比推估合理股價。

因此本益比法只適用在獲利穩健或穩定成長的價值型股票上。

成長型的股票可以用未來預估的EPS及歷史平均本益比推算股價，

穩健型則可以參考過去EPS平均值與歷史本益比的均質推算股價。

## 2.景氣循環股不適用
產品受到供給與需求的影響大，當供需失衡時產品價格就會產生波動的相關類股。

此類型的公司利潤受到景氣影響甚大，企業無法有效掌握利潤。

常見的景氣循環股
原物料類:煤炭、石油、天然氣、鋼鐵、水泥、塑化等....
經濟類:航運、觀光、營建、汽車等.....

原物料類會因為需求量大增價格上漲，廠商因此大量生產或開採，甚至會有新的競爭者加入，使得需求被滿足因而價格回跌。

反之需求量小於市場的產量時，價格會因為削價競爭而下跌，廠商降低生產或開採，體質不良的競爭者會被淘汰，在平衡之後價格回穩。

這類股票適合使用波段操作，在景氣低迷時買入體質好的公司，在景氣紅火時賣出獲利，但風險較高不建議新手操作，

景氣循環股由於受景氣影響波動大，股價和獲利並不穩定，同樣不適合使用本益比估價法。

* * *

# 三. 獲利穩健型可用歷史本益比估算

穩健的傳統產業因為市場的飽和與穩定，已經很年有爆發性的成長，盈餘成長較慢，本益比也會偏向比較接近過去本益比值的均值，例如金融控股公司本益比大約維持在 10上下。

這裡就以台灣投資人偏好的定存型類股，金控股的老字號國泰金為例:
 
 <img src="/images/investor/2882pe.png" style="zoom:100%" />

為了避免單一年的狀態影響準確性，我們採用了近五年的本益比，
試算表中可以看到我們採用當年度的最高、最低以及最高與最低的平均值，
然後將五年的最高與最低及平均值再做一次平均，
就會得三個參考的本益比，
五年平均最高15.182，
五年平均最低9.848，
五年平均的平均12.515。

接下來帶入公式:本益比(P/E)=股價/EPS，EPS的部分因為國泰金的獲利非常的穩定每年大約在4~4.5之間，
108年未計算第四季也已經達到3.86，所以我保守預估EPS為4，

帶入公式就會得到用歷史平均本益比推估的股價
最高價60.7、
中間價50.0、
最低價39.4。

就可以依據這三個價格區間，來評估是該買進、賣出、觀望或持有該股票了。

>附註：本估價法僅作為投資參考，並不保證獲利，請投資人謹慎評估並自行承擔損益之風險。

* * *

# 四. 成長型公司可使用預期成長來估算
說到成長型股票真的是我心中永遠的遺憾，這裡就用寶雅當範例吧!
因為我在70元買進 寶雅 80元賣出，而2020/2/15的現在已經495元了，
只能說自己年輕不懂事(搥心肝中)。
如果能確實找到成長型的股票，持續買入並定期對其健檢，獲利真的會相當可觀。

 <img src="/images/investor/2882pe3.png" style="zoom:100%" />
 
 因為是成長型的公司股票，所要先算出每年的平均成長率及平均本益比，一樣我取五年的平均值。
上層的試算表我們先算出每年的成長率分別是，

109年11.43%，
108年19.62%，
107年21.82%，
106年21.31%，
105年21.62%

因此推斷出110年成長率為19.16%，預估的EPS為23.23

在下層的試算表中，我們採用當年度本益比的最高、最低以及最高與最低的平均值，
然後將每年的最高與最低及平均值再做一次平均，
這裡因為105年和106年的本益比與近三年落差較大，所以這裡只取近三年的本益比當參數。

計算後會得三個參考的本益比，
五年平均最高26.707，
五年平均最低18.273，
五年平均的平均22.49。

接下來帶入公式:本益比(P/E)=股價/EPS，計算後寶雅在110年的預估EPS為23.23，
帶入公式就會得到用EPS的預估值與歷史平均本益比推估的股價
最高價620.56
中間價522.58
最低價424.6

可以依據這三個價格區間，來評估該買進、賣出、觀望或持有該股票了。

但是成長型的股票要注意的是，有無因為市場逐漸飽和而造成的成長趨緩，慢慢的變成穩健型股票，

比如這次109年的成長相較於108年降低了約8%，這時就要去探究趨緩的原因，並調降成長率的預估值，

也可設定安全邊際把計算出來的預估股價打9折(或更多可以自行設定)，
用來產生10%的安全邊際，以降低購入價格偏高的風險，
有安全邊際的推估股價就會變成
最高價620.56 * 90% = 558.5
中間價522.58 * 90% = 470.3
最低價424.6 * 90% = 382.1

>附註：本估價法僅作為投資參考，並不保證獲利，請投資人謹慎評估並自行承擔損益之風險。
 
 * * *
 
# 五. 小結
無論使用任何一種估價法，都應該先對該股票的公司進行基本面分析，公司展望及經營績效等進行評估，
之後才對股價進行估價，就像我們買菜、買水果也是先挑好品質好的裝袋，然後才跟老闆殺價，
不然袋裡裝了爛蘋果，再便宜的價錢還是爛蘋果，自己吃不下也轉賣不掉。

參數的部分因個人的看法和喜好設定都會有些許落差，也會造成預估值的些許落差，
要明白的是，評估公式或工具與參數設定都只是一個指標，幫助你更接近現實與理性，
有如指北針和北極星，避免大家在茫茫股海中迷失方向，
但不是絕對獲利的保證，而是降低風險與提高勝率的方法。

最後在此祝大家學習善用工具後能方向明確，買低賣高，獲利無上限。

* * *

<center> <a href='https://morosedog.gitlab.io/categories/Hexo/'><img src="/images/others/J.J.Huang.png" style="zoom:50%"></a> </center>

